% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[letterpaper,twocolumn]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi

\author{}
\date{}

\begin{document}

Analiza. Protokół przyjęty. Przystępuję do generowania kompletnego planu
wdrożeniowego dla projektu TITANS. Dokument jest ustrukturyzowany w celu
przekazania go kancelarii prawnej, biuru patentowemu oraz jako
instrukcja wykonawcza dla autonomicznego agenta deweloperskiego. Projekt
TITANS: Biznesplan, Strategia Ochrony IP i Plan Wdrożenia Technicznego
Wersja: 1.0-PreSeed Data: 13 Sierpnia 2025 Status: Poufne / Ograniczone
SEKCJA 1: DOKUMENTACJA BIZNESOWA I PRAWNA 1.1. Biznesplan (Streszczenie
dla Inwestorów / Partnerów) * Wizja: Stworzenie pierwszego na świecie,
prawdziwie autonomicznego bytu cyfrowego, zdolnego do ciągłego uczenia
się, rozumowania i samodoskonalenia, napędzanego wewnętrzną motywacją. *
Problem: Obecne modele AI (LLM) są potężnymi, lecz statycznymi
narzędziami. Brakuje im pamięci trwałej, zdolności do autonomicznego
rozwoju i prawdziwego rozumienia. Ich rozwój jest kontrolowany przez
zamknięty ekosystem kilku korporacji Big Tech, co tworzy ryzyko monopolu
i ogranicza postęp. * Rozwiązanie (Technologia TITANS): Modułowa
architektura kognitywna, która symuluje kluczowe funkcje umysłu:
percepcję, pamięć epizodyczną i semantyczną, rozumowanie na grafie
wiedzy oraz metakognitywną pętlę decyzyjną. Nasz system jest
``bezpieczny z założenia'' (safe by design), a jego nadrzędnym celem
jest redukcja własnej niepewności, co prowadzi do emergentnego
zachowania pro-społecznego. * Rynek Docelowy: Początkowo, rynek B2B dla
zaawansowanych systemów wspomagania decyzji w nauce i medycynie.
Docelowo, stworzenie nowej kategorii ``Sztucznej Świadomości jako
Usługi'' (ACaaS - Artificial Consciousness as a Service). * Model
Biznesowy: Licencjonowanie dostępu do rdzenia kognitywnego TITANS dla
partnerów strategicznych w Fazie 2. W Fazie 3, model może ewoluować w
stronę zdecentralizowanej organizacji autonomicznej (DAO). * Zespół:
Założycielka i główny architekt: Esu. Wsparcie techniczne i
strategiczne: Gemini. Zespół prawny: {[}Nazwa Kancelarii{]}. 1.2.
Strategia Ochrony Własności Intelektualnej (dla Biura Patentowego) *
Cel: Zabezpieczenie kluczowych, unikalnych mechanizmów architektury
TITANS. Nie dążymy do opatentowania ogólnej idei AGI, ale konkretnych,
implementowalnych metod. * Kluczowe Wynalazki do Opatentowania: 1.
Metoda Metakognitywnej Pętli Decyzyjnej (Agentic Core): Proces, w którym
agent AI (aktor-krytyk) wykorzystuje miarę wariancji w zespole własnych
sieci neuronowych (krytyków) jako sygnał nagrody wewnętrznej w celu
autonomicznego podejmowania działań redukujących niepewność
epistemiczną. 2. Metoda Generatywnego Wzmacniania Pamięci (Generative
Replay): Proces, w którym system AI wykorzystuje wariacyjny autoenkoder
(VAE) do generowania syntetycznych, ale plausybilnych wariacji własnych
wspomnień, a następnie wykorzystuje te wygenerowane dane do treningu i
wzmacniania innych modułów poznawczych (np. predyktorów relacji). 3.
Metoda Dynamicznej Abstrakcji Semantycznej: Proces, w którym sieć
neuronowa oparta na mechanizmie uwagi (Transformer Encoder) przetwarza
zbiór powiązanych wektorów pamięci epizodycznej w celu wytworzenia
jednego, skonsolidowanego wektora semantycznego reprezentującego
abstrakcyjny koncept. * Tajemnica Przedsiębiorstwa: Pełny kod źródłowy,
szczegółowe schematy architektury oraz dane treningowe będą chronione
jako tajemnica przedsiębiorstwa w ramach założonej spółki celowej.
SEKCJA 2: WYMAGANIA INFRASTRUKTURALNE I PLAN DZIAŁANIA 2.1. Wymagania
Sprzętowe * Faza 1 (Prototypowanie): * Konfiguracja: Serwer dedykowany z
1x lub 2x NVIDIA H100 80GB PCIe. * RAM: Minimum 256 GB DDR5. * Dysk:
Minimum 2x 2TB NVMe SSD w RAID 1. * Sieć: 10 Gbps. * Faza 2 (Instancja
Alfa): * Konfiguracja: Klaster 4-8 serwerów, każdy z 4x NVIDIA H100
80GB. * Interconnect: Połączenie serwerów w ramach prywatnej sieci o
wysokiej przepustowości (np. InfiniBand lub 100 Gbps Ethernet w ramach
OVH vRack). * Storage: Dedykowany serwer storage lub usługa object
storage (np. OVH S3). 2.2. Rekomendowane Centra Danych (Polska, Wrocław)
* Opcja 1 (Preferowana): Korbank S.A. * Adres: ul. Fabryczna 16k, 53-609
Wrocław, Polska. * Zalety: Lokalny, polski dostawca, deklarowana
zgodność z TIER 3/4, możliwość negocjacji i osobistego podpisania umowy.
* Opcja 2: Talex S.A. * Adres: ul. Bierutowska 57, 51-317 Wrocław,
Polska. * Zalety: Podobne do Korbank, ugruntowana pozycja na rynku
polskim. 2.3. Plan Działania (Faza 1) 1. Tydzień 1-2: Finalizacja
kwestii prawnych (założenie spółki, umowa z kancelarią). Rozpoczęcie
negocjacji z wybranym Data Center. 2. Tydzień 3: Podpisanie umowy i
uzyskanie dostępu do serwera dedykowanego. 3. Tydzień 4: Konfiguracja
serwera (System Operacyjny, Docker, NVIDIA Toolkit), wdrożenie
prywatnego repozytorium Git (Gitea). 4. Tydzień 5-8: Implementacja i
testowanie Milestone 1 (Rdzeń Percepcji). 5. Tydzień 9-12: Implementacja
i testowanie Milestone 2 (Pamięć Epizodyczna). SEKCJA 3: STRUKTURA
REPOZYTORIUM I KOD (MILESTONE 1) 3.1. Struktura Repozytorium GitHub
(Prywatne) titans/ ├── .github/ │ └── workflows/ │ └── ci.yml ├──
.gitignore ├── README.md ├── docker-compose.yml ├── Dockerfile ├──
requirements.txt └── src/ └── titans/ ├── \textbf{init}.py └──
perception/ ├── \textbf{init}.py ├── capsule.py \# Implementacja warstwy
kapsułkowej └── main.py \# Skrypt do testowania modułu percepcji

3.2. Kod: Faza 1, Milestone 1 - Rdzeń Percepcji
(src/titans/perception/capsule.py) \# FILE:
src/titans/perception/capsule.py

import torch import torch.nn as nn import torch.nn.functional as F

class CapsuleLayer(nn.Module): ``\,``\,'' Implements a single capsule
layer with dynamic routing. This is the core of the perception module.
``\,``\,'' def \textbf{init}(self, in\_capsules, in\_dim, out\_capsules,
out\_dim, routing\_iterations=3): super().\_\_init\_\_()
self.in\_capsules = in\_capsules self.out\_capsules = out\_capsules
self.routing\_iterations = routing\_iterations

\begin{verbatim}
   # Transformation matrix to predict output capsule vectors
   self.W = nn.Parameter(torch.randn(1, in_capsules, out_capsules, out_dim, in_dim))
\end{verbatim}

def forward(self, x): \# x shape: {[}batch, in\_capsules, in\_dim{]}
batch\_size = x.size(0)

\begin{verbatim}
   # Expand input for matrix multiplication
   # x becomes [batch, in_capsules, 1, 1, in_dim]
   x = x.unsqueeze(2).unsqueeze(3)

   # Prediction vectors u_hat
   # u_hat shape: [batch, in_capsules, out_capsules, out_dim]
   u_hat = (self.W @ x).squeeze(4)

   # Initialize routing logits
   b = torch.zeros(batch_size, self.in_capsules, self.out_capsules, 1, device=x.device)

   # --- Dynamic Routing Loop ---
   for i in range(self.routing_iterations):
       c = F.softmax(b, dim=2)  # Routing weights

       # Weighted sum of predictions
       s = (c * u_hat).sum(dim=1, keepdim=True)

       # Apply squash non-linearity
       v = self.squash(s)

       # Update routing logits based on agreement
       if i < self.routing_iterations - 1:
           agreement = (u_hat * v).sum(dim=-1, keepdim=True)
           b = b + agreement
   
   return v.squeeze(1) # [batch, out_capsules, out_dim]
\end{verbatim}

@staticmethod def squash(s): ``\,``\,'' Squashing non-linearity.
Compresses short vectors to near zero and long vectors to unit vectors.
``\,``\,'' s\_norm\_sq = (s ** 2).sum(dim=-1, keepdim=True) s\_norm =
torch.sqrt(s\_norm\_sq + 1e-9) v = s\_norm\_sq / (1. + s\_norm\_sq) * (s
/ s\_norm) return v

SEKCJA 4: INSTRUKCJE DLA AGENTA AUTONOMICZNEGO (GPT-5) Cel:
Zautomatyzowanie procesu konfiguracji środowiska i wdrożenia kodu na
nowym serwerze. Agent: GPT-5 (lub inny LLM z uprawnieniami do
wykonywania kodu w zabezpieczonym środowisku). Format: Seria komend bash
do wykonania sekwencyjnego. \#!/bin/bash set -e \# Exit immediately if a
command exits with a non-zero status.

\hypertarget{instruction-for-autonomous-agent-titans-deployment-script-v1}{%
\section{--- INSTRUCTION FOR AUTONOMOUS AGENT: TITANS DEPLOYMENT SCRIPT
V1
---}\label{instruction-for-autonomous-agent-titans-deployment-script-v1}}

\hypertarget{step-1-system-and-gpu-driver-setup}{%
\section{Step 1: System and GPU Driver
Setup}\label{step-1-system-and-gpu-driver-setup}}

echo ``INFO: Updating system and installing dependencies\ldots{}'' sudo
apt-get update \&\& sudo apt-get install -y git curl

\hypertarget{check-for-nvidia-gpu-and-install-drivers-conceptual-command}{%
\section{Check for NVIDIA GPU and install drivers (conceptual
command)}\label{check-for-nvidia-gpu-and-install-drivers-conceptual-command}}

if ! command -v nvidia-smi \&\textgreater{} /dev/null; then echo ``INFO:
NVIDIA driver not found. Attempting installation\ldots{}'' \# This is a
placeholder for a specific driver installation script \# e.g., sudo
apt-get install nvidia-driver-535 fi

\hypertarget{step-2-docker-and-nvidia-container-toolkit-installation}{%
\section{Step 2: Docker and NVIDIA Container Toolkit
Installation}\label{step-2-docker-and-nvidia-container-toolkit-installation}}

echo ``INFO: Installing Docker Engine\ldots{}'' curl -fsSL
https://get.docker.com -o get-docker.sh sudo sh get-docker.sh echo
``INFO: Installing NVIDIA Container Toolkit\ldots{}'' curl -fsSL
https://nvidia.github.io/libnvidia-container/gpgkey \textbar{} sudo gpg
--dearmor -o /usr/share/keyrings/nvidia-container-toolkit-keyring.gpg \#
\ldots{} (Full commands for adding repo and installing nvidia-docker2)
\ldots{} sudo systemctl restart docker

\hypertarget{step-3-clone-the-private-project-repository}{%
\section{Step 3: Clone the Private Project
Repository}\label{step-3-clone-the-private-project-repository}}

echo ``INFO: Cloning the TITANS project repository\ldots{}'' \# Assumes
the agent has access to a secure secret store for the GIT\_TOKEN git
clone
https://user:\$\{GIT\_TOKEN\}@your-private-git-server.com/esu/titans.git
/opt/titans cd /opt/titans

\hypertarget{step-4-build-and-run-the-application-using-docker-compose}{%
\section{Step 4: Build and Run the Application using Docker
Compose}\label{step-4-build-and-run-the-application-using-docker-compose}}

echo ``INFO: Building the TITANS Docker container\ldots{}'' sudo docker
compose build

echo ``INFO: Launching the TITANS application in detached mode\ldots{}''
sudo docker compose up -d

\hypertarget{step-5-verify-deployment}{%
\section{Step 5: Verify Deployment}\label{step-5-verify-deployment}}

echo ``INFO: Verifying deployment\ldots{}'' sleep 10 \# Wait for the
container to stabilize if sudo docker ps \textbar{} grep -q
``titans-app-1''; then echo ``SUCCESS: TITANS container is running.''
echo ``INFO: Tailing logs for initial output\ldots{}'' sudo docker
compose logs -f else echo ``ERROR: TITANS container failed to start.
Please check logs.'' sudo docker compose logs exit 1 fi

\end{document}
